% -*- coding: utf-8 -*-

\chapter{Flujo de diseño}
\hyperlabel{chap:designflow}
\minitocbox


\note{con lo anterior ya podemos crear cualquier pico, pero
  requiere especificar todos los detalles\ldots}
%
\drop{L}{legados} a este punto, disponemos de los mecanismos y
herramientas necesarios para construir una red \ac{SAN} formada por
nodos cuyos transductores son accesibles como objetos remotos por medio
de \picos. Sin embargo, el programador debe realizar una ardua tarea
para conseguirlo: para cada nodo debe escribir un fichero \ac{FSM}
especificando cada detalle de cada mensaje del protocolo que el
\pico{} debe reconocer o generar. Además de resultar una tarea tediosa
y propensa a errores, requiere del programador un profundo
conocimiento del formato y detalles de bajo nivel del protocolo
inter-\ac{ORB} correspondiente.

\note{por eso necesitamos un lenguaje de más alto nivel}
%
Se hace necesario disponer de un lenguaje de alto nivel que permita
abstraer al programador de todos esos detalles: IcePick. Con
este lenguaje se puede escribir un fichero que incluye la
especificación de un nodo en el que residen uno o varios
objetos. Después, un compilador (\file{ipkc}) se encarga de generar
código \ac{FSM} que, posteriormente, podrá ser a su vez compilado a
\fg{bytecode}. La figura~\ref{fig:compilacion-fases} muestra un diagrama
simplificado del proceso completo de compilación. A lo largo de este
capítulo se refinará este diagrama incluyendo más detalles.

\begin{figure}[ht!]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{ipkc-compilacion_simplificada.png}
\caption{Diagrama simplificado del proceso de compilación}
\label{fig:compilacion-fases}
\end{center}
\end{figure}

\note{El lenguaje FSM intermedio sigue siendo útil}
%
Disponer de un lenguaje de más alto nivel no invalida \ac{FSM}. Hay
varios motivos para mantenerlo:

\begin{itemize}
\item A partir del lenguaje \ac{FSM} es posible plantear la generación
  de bytecode o bien de código nativo
  \seesec{generacion-de-codigo}. Esto pueden hacerlo dos
  herramientas independientes. Si no existiera el lenguaje \ac{FSM},
  el compilador \file{ipkc} debería dar soporte a ambas alternativas
  por sí mismo, aumentando la complejidad de su diseño e
  implementación.

\item \ac{FSM} permite depurar de un modo mucho más sencillo y rápido
  la salida del compilador \file{ipkc}. Es posible escribir baterías
  de pruebas que comprueben la validez del resultado comparando con
  ficheros \ac{FSM} correctos. Hacerlo con bytecode implicaría
  disponer de la misma versión en todos los lenguajes de
  implementación soportados.

\item \ac{FSM} permite al diseñador escribir código \emph{a mano} para
  poder experimentar con las posibilidades de la \ac{V-ISA} y plantear
  mejoras o detectar errores sin tener que modificar \file{ipkc}. Sólo
  cuando se ha comprobado que esos cambios son ventajosos se plantea
  la modificación del \fg{backend} de \file{ipkc}.

\item \ac{FSM} impone una interfaz que aisla al lenguaje de alto nivel
  (IcePick) de los detalles relacionados con la máquina virtual o de
  la generación de código nativo, si fuera el caso.
\end{itemize}


\section{Lenguaje IcePick}
\label{sec:icepick}

\note{IcePick es el lenguaje de especificación de objetos}
%
El objetivo del lenguaje IcePick es definir el conjunto de objetos
distribuidos que ha de alojar un nodo abstrayendo
todos los detalles de bajo nivel. Concretamente, un fichero en
lenguaje IcePick incluye los siguientes datos:

\begin{itemize}
\item Inclusión de interfaces (los tipos de los objetos).
\item Declaraciones de objetos.
\item Declaraciones de adaptadores remotos.
\item Declaraciones de adaptadores locales, normalmente sólo uno, pero
  puede haber más.
\item Definición de \fg{triggers}.
\end{itemize}


\subsection{Especificación de interfaces}

\note{Es imprescindible especificar el contrato}
%
Cualquier \ac{MDOO} incluye algún lenguaje para especificar el
contrato (interfaz) entre el objeto y sus clientes. Las cláusulas
\function{uses} de IcePick se utilizan para hacer referencia a
ficheros que contienen las declaraciones de estas interfaces.

\note{Es posible utilizar distintos lenguajes de especificación de
  interfaces}
%
Tanto el lenguaje como el compilador están diseñados de modo que sean
independientes del \mw{} utilizado. El compilador admite la
posibilidad de incluir nuevos lenguajes de especificación de
interfaces por medio de bibliotecas. Hasta el momento sólo hay
disponibles \fg{frontends} de \acx{Slice} e \ac{IDL}, pero se puede
considerar la posibilidad de construir otros para sistemas como
\acs{WSDL}, Remoting o Java \acs{RMI}.

Como resultado del procesamiento de dichos ficheros, el compilador
construye una tabla de símbolos que incluye todas las interfaces
declaradas, con sus relaciones de herencia, métodos en cada interfaz,
etc.

\note{Cómo se usan los tipos incluidos y su formato}
%
Los nombres de estas interfaces y métodos están disponibles para el
resto del fichero IcePick. Independientemente del formato que tuvieran
en el lenguaje original, los nombres de las interfaces se indican como
una ruta de herencia utilizando el carácter `\texttt{.}' como
separador (puede ver un ejemplo en el
listado~\ref{code:icepick-objects}). IcePick no permite declarar
interfaces adicionales. Únicamente se pueden utilizar las contenidas
en los ficheros incluidos por medio de la cláusula \function{uses}.


\subsection{Objetos}

\note{Qué es un objeto IcePick}
%
La declaración de un objeto identifica una entidad lógica sobre la que
se pueden realizar invocaciones. Todo objeto lleva asociado un tipo
declarado en un fichero incluido con \kw{uses}.

La declaración de un objeto consta de:
\begin{itemize}
\item La palabra reservada \kw{object}.
\item Un tipo (interfaz remota).
\item Un identificador dentro del fichero IcePick.
\item Un bloque con argumentos (que puede ser vacío).
\end{itemize}

El listado~\ref{code:icepick-objects} muestra la declaración de varios
objetos.

\begin{listing}[
  float,
  language = IcePick,
  numbers =  left,
  caption =  {IcePick: Definición de objetos},
  label =    code:icepick-objects]
uses "DOBS/DUO.ice";

object DUO.IBool.RW lock {
  mode = oneway;
};
object DUO.IFloat.R ldr;
object ASD.Listener asda;
object DUO.IBool.W signal;
\end{listing}

\subsubsection{Argumentos}

\note{Los argumentos son un diccionario (extensible)}
%
El bloque de argumentos que se puede incluir en la declaración de un
objeto funciona como un diccionario genérico clave/valor. Existen
algunas claves predefinidas, pero es posible incorporar otras, como se
verá a continuación. Los argumentos permiten añadir información
adicional necesaria en casos especiales.

\note{El argumento \emph{mode}}
%
El argumento \id{mode} indica si el objeto tiene capacidad para
devolver valores de respuesta. Si su valor es \id{oneway} significa
que no la tiene y, por tanto, el compilador puede realizar
optimizaciones avisando si alguno de los métodos de las interfaces que
implementa requiere devolver parámetros. Se utiliza para evitar la
generación de los métodos de soporte de introspección que se incluyen
por defecto, que en ese caso, serían inútiles.

\note{Facetas}
%
También es posible definir facetas utilizando argumentos. Una faceta
es similar a un objeto convencional. La diferencia es que debe
incluir dos argumentos especiales:

\begin{description}
\item[facet] Es la cadena que identifica la faceta.
\item[default] Es el identificador de objeto de la faceta por defecto
  a la que está asociado.
\end{description}

El listado~\ref{code:icepick-facetas} muestra un ejemplo de definición
de un objeto con una faceta.

\begin{listing}[
  language = IcePick,
  caption =  {IcePick: Definición de una faceta},
  label =    code:icepick-facetas]
uses "DOBS/DUO.ice";

object DUO.IByte.RW light;
object DUO.IBool.RW bool_light {
  default = light;
  facet =   "bool";
};
\end{listing}


\subsection{Adaptadores}

El \emph{\gloss{adaptador}} de IcePick es prácticamente equivalente al
mismo concepto tal como se ha utilizado a lo largo del texto (ver
glosario). Cada adaptador IcePick
se declara con:

\begin{itemize}
\item Un tipo (\id{local} o \id{remote}).
\item La palabra reservada \kw{adapter}.
\item Un identificador.
\item La representación textual de uno o varios \fg{endpoints}.
\item Un mapa de objetos.
\end{itemize}

\note{El formato de los enpoints depende del \mw}
%
El formato de la representación textual del endpoint depende
completamente del \mw{} que se esté empleando. Así, en \ac{CORBA} será
un perfil de \ac{IOR} \seesec{corba:referencias}, mientras que en
\ac{Ice} será un \fg{stringfied proxy} \seesec{stringified-proxies}.

\note{Cada adaptador incluye una lista de objetos}
%
La declaración de un adaptador incluye obligatoriamente un conjunto de
identificadores de objetos y las identidades a las que estarán
asociados en ese adaptador. Eso significa que estarán accesibles a
través de los endpoints de ese adaptador. Es posible asociar un
mismo objeto a más de un adaptador, con la misma identidad o
distintas; o simplemente no asociarlo a ningún adaptador, caso en el
que no será accesible remotamente.

El listado~\ref{code:icepick-adapter} muestra un ejemplo que define
dos adaptadores (uno de cada tipo) y varios objetos.

\begin{listing}[
  language = IcePick,
  caption =  {IcePick: Declaración de adaptadores},
  label =    code:icepick-adapter]
uses "DOBS/DUO.ice";
uses "DOBS/ASDF.ice";

object DUO.IBool.W signal;
object DUO.IByte.RW obj1;
object ASD.Listener asda;

local adapter node {
  endpoint = "tcp -h 20.0.0.2 -p 2030" ;
  objects =  {"UUID1": signal, "UUID2": obj1};
};

remote adapter gateway {
  endpoint = ["xbow -h 20740", "tcp -p 2000"];
  objects =  {"IceStorm/ASDA.publisher": asda};
};
\end{listing}


\subsection{Eventos}
\label{sec:icepcik-eventos}

\note{El \pico{} es una máquina dirigida por eventos. Aquí se
  definen.}
%
En la sección~\ref{sec:eventos} se explicaba cómo el \pico{} funciona
como una máquina dirigida por eventos. Por esa razón, el lenguaje
IcePick ofrece soporte para especificar eventos concretos y la forma
en que deben ser atendidos (un manejador). Las cláusulas para
especificación de eventos (triggers) implican un hecho y un
conjunto de acciones que se llevarán a cabo como consecuencia. Existen
cuatro cláusulas:

\begin{definitionlist}
\item[\function{boot}]

  Es un evento que se lanza en el arranque del dispositivo o cuando
  se reinicia, y una vez ha terminado de inicializarse. Sólo puede
  haber una cláusula \function{boot} en cada programa IcePick. En el
  manejador de este evento se inicializan los manejadores del resto de
  eventos y se realizan tareas de inicialización específicas del
  dispositivo invocando métodos del sirviente.

\item[\function{timer}]

  Define un evento que se lanza periódicamente con el intervalo
  especificado. Se pueden definir varias cláusulas \function{timer} en
  un mismo programa.

\item[\function{when}]

  Define un evento que se lanza al producirse una invocación sobre un
  método de un objeto local concreto. Puede haber varias cláusulas
  \function{when}.

\item[\function{event}]

  Define un manejador para un evento aportado por el programador del
  transductor (en el sirviente). Esto es necesario para poder indicar
  al \pico{} que cierta situación ha ocurrido en el dispositivo.
  Típicamente se tratará de una lectura asíncrona procedente de un
  sensor, aunque pueden darse otras situaciones. La cláusula
  \function{event} permite definir el comportamiento asociado a un
  evento cuya aparición queda fuera de la responsabilidad del código
  generado, es decir, el programador debe informar explícitamente de
  que ese evento se ha producido por medio de la instrucción
  \function{raise\_event()} \seesec{juego-de-instr}. Esta
  característica es la que hace posible definir comportamientos
  proactivos \seesec{DUO:proactivos}.
\end{definitionlist}


\note{El manejador de un evento es un conjunto de invocaciones}
%
El \emph{manejador} de un evento es un conjunto de acciones que deben
ejecutarse cuando se activa. Se especifica con un bloque que contiene
una o más invocaciones a métodos. Éstos pueden corresponder
tanto a objetos locales como remotos y deben estar declarados. El
listado~\ref{code:icepick-eventos} muestra un ejemplo que incluye una
cláusula de cada tipo de evento.

\begin{listing}[
  language = IcePick,
  numbers =  left,
  caption =  {IcePick: Cláusulas para definición de triggers},
  label =    code:icepick-eventos]
boot {
  signal.subscribe(lock, lock.qos());
}

timer(30) {
  asda.adv(lock);
  asda.adv(ldr);
}

when ldr.get() do {
  lock.test();
}

event AUTOLOCK_EVENT do {
  lock.set(True, lock.oid);
}
\end{listing}


\subsubsection{Gestión de triggers}
\label{sec:desact-de-trigg}

Todos los triggers definidos en un fichero IcePick están activos por
defecto y se lanzarán según sus reglas \seesec{icepcik-eventos}
una vez que el \pico{} ha arrancado.

Para permitir mayor flexibilidad y dar soporte a comportamientos más
complejos, IcePick permite especificar la activación/desactivación de
los triggers, a excepción de \function{boot}.

Para lograrlo primero es necesario nombrar el trigger; por defecto son
anónimos. El nombrado se consigue escribiendo una etiqueta que se
sitúa antes de la cláusula que define el trigger y seguida del
carácter `\texttt{:}'. Después, se utiliza el método
\function{enable()} con un parámetro booleano.

Esta característica es de gran utilidad para definir distintos
comportamientos en el mismo nodo dependiendo de condicionantes
externos. Por ejemplo, un sensor de movimiento que envía eventos
sólo cuando se ha establecido un modo de \emph{alerta}. Con ello
se logra ahorrar mensajes, evitando el consumo de energía para ese
nodo y aquellos que deberían encaminar ese mensaje.

Como ejemplo, el listado~\ref{code:icepick-activacion-triggers} muestra un
fragmento de un fichero IcePick en el que se utilizan estas
instrucciones. El evento \id{auto\_off} (línea 5) se encarga de apagar
automáticamente la luz controlada por el objeto \id{light} una vez
pasados 15 ticks. El evento \id{auto\_off} no se repite puesto que su
propio manejador lo desactiva (línea 7).


\begin{listing}[
  language = IcePick,
  caption =  {IcePick: Instrucciones para gestión de eventos},
  numbers =  left,
  label =    code:icepick-activacion-triggers]
boot {
  auto_off.enable(false);
}

auto_off: timer(15) {
  light.set(false, "");
  auto_off.enable(false);
}

when light.set() do {
  auto_off.enable(true);
}
\end{listing}


\subsection{Funciones}
\label{sec:icepick-procedimientos}

Para evitar repetir código IcePick es posible definir
\emph{funciones}. Una función es una secuencia de instrucciones con un
nombre asociado. Para invocarla se utiliza un método llamado
\function{run()}. Vea un ejemplo en el
listado~\ref{code:icepick-funciones}.

\begin{listing}[
  language = IcePick,
  caption =  {IcePick: Funciones},
  label =    code:icepick-funciones]
propagate: function {
  obj2.set(obj1.get(), obj1.oid);
  obj3.set(obj1.get(), obj1.oid);
}

when obj1.set do {
  propagate.run();
}
\end{listing}


\subsection{Atributos por defecto en objetos}

Todos los objetos asociados a un adaptador local tienen dos atributos
especiales. Intentar acceder a ellos en otro caso provocará un error
de compilación. Son los siguientes:

\begin{definitionlist}
\item[Identidad del objeto]

  Se obtiene escribiendo el identificador del objeto seguido de un
  punto y el identificador \id{oid}, tal como puede verse en el
  segundo argumento del método \function{set()} en la línea 15 del
  listado~\ref{code:icepick-eventos}.

\item[Proxy]

  El compilador generará un proxy completo para el objeto, simplemente
  escribiendo su identificador, tal como se ve en las líneas 6 y 7 del
  listado~\ref{code:icepick-eventos}.
\end{definitionlist}


\subsection{Métodos}
\label{sec:icepick-metodos}

Dentro del bloque asociado al manejador de un evento se pueden
realizar invocaciones a dos tipos de métodos:

\begin{definitionlist}
\item[Métodos remotos]

  Corresponden con los métodos \emph{accesibles remotamente}, es decir,
  especificados en la interfaz que implementa el
  objeto. Es posible invocar métodos remotos de cualquier objeto,
  independientemente si el objeto es remoto o local, aunque solo se
  obtiene un posible valor de retorno cuando el objeto es local.

\item[Métodos locales]

  El \gloss{sirviente} suministrado por el programador del dispositivo
  (escrito en el lenguaje específico de la plataforma) debe contener
  implementaciones para todos los métodos remotos declarados en la
  interfaz que implementa. Pero también puede contener métodos
  adicionales que pueden ser invocados únicamente desde el propio
  nodo. A esos métodos son los que denominamos \emph{locales}.
\end{definitionlist}

IcePick no dispone de un operador de asignación, de modo que no es
posible recoger el valor de retorno de un método. El único caso en el
que se puede utilizar el resultado de una invocación es usándolo como
parámetro de otra; tal es el caso de la invocación \code{lock.qos()}
en el listado~\ref{code:icepick-eventos} (línea 2).


\section{Lenguaje \acs{SIS}}
\label{sec:SIS}

Los \mws{} convencionales proporcionan \fg{bindings} para unos
cuantos lenguajes de uso común.  Eso ofrece la posibilidad de
implementar el \gloss{sirviente} en el lenguaje que el programador
considere más adecuado para la aplicación. Estos lenguajes suelen ser
de alto nivel puesto que el esqueleto del servidor y el código del
sirviente se compilan juntos para obtener un binario.

En el caso de los \picos, la situación es sensiblemente distinta. Para
aprovechar al máximo las posibilidades y capacidad del dispositivo se
crea una implementación de la máquina virtual en el lenguaje propio de
la plataforma, típicamente C, Java o algún ensamblador. Debido a la
forma en que la máquina virtual ejecuta el código del sirviente
\seesec{ejecucion-sirviente} éste debe estar implementado en el
mismo lenguaje que la máquina virtual. Lo mismo es aplicable incluso
aunque el autómata fuese compilado a código nativo en lugar de a
bytecode \seesec{generacion-de-codigo}.

Se podría utilizar una estrategia diferente decidiendo por diseño un
lenguaje común para cualquier sirviente y también para la máquina
virtual, tal es el caso de Maté~\cite{levis02Mate} o
WSP~\cite{Bosman09integralapproach}. Sin embargo, consideramos que esa
alternativa no es conveniente para nuestros objetivos. En muchos
casos, incluso usando un lenguaje tan adaptable y ligero como C, no
siempre es posible aprovechar plenamente las posibilidades de los
dispositivos más simples por la sobrecarga que supone. Utilizar un
único lenguaje de implementación complica o limita el uso de
algunos microcontroladores y otros dispositivos de cómputo para
sistemas empotrados que existen actualmente, sobre todo, los menos
potentes, que son precisamente los que más nos pueden interesar.

Sin embargo, ofrecer la posibilidad de implementar el sirviente en
cualquier lenguaje también presenta algunos problemas, que
consideramos hemos resuelto satisfactoriamente:

\begin{itemize}
\item Debe existir una implementación de la máquina virtual en el
  lenguaje de la plataforma, o bien la posibilidad de generar código
  para el autómata, directamente en ese lenguaje. Debido a su sencillo
  diseño, la implementación de la máquina virtual en una plataforma
  nueva no es un esfuerzo significativo. Además, eso permite optimizar
  al máximo los recursos requeridos en la plataforma destino.

\item Se requiere un medio para que el programador del sirviente y el
  desarrollador que escribe el fichero IcePick puedan determinar una
  correspondencia entre ambos, principalmente en lo referente a
  métodos y eventos, es decir, una interfaz. El resto de la sección
  muestra la forma en la que se ha resuelto este problema.
\end{itemize}

Con el lenguaje \acx{SIS} proporcionamos un modo genérico para especificar la
interfaz del sirviente independientemente del lenguaje en el que esté
escrito. \ac{SIS} es un lenguaje sencillo y puramente declarativo. El
listado~\ref{code:SIS-sample} muestra un ejemplo. Dispone sólo
de dos elementos: métodos y eventos.

\begin{listing}[
  float,
  language = SIS,
  caption  = {SIS: Ejemplo de declaración de la interfaz de un
    sirviente},
  label =    code:SIS-sample]
event AUTOLOCK_EVENT(5);

local DUO.IBool.RW test(6);
local DUO.IBool.RW qos(7);

local DUO.IFloat.R threshold(8) {
  input = byte;
}

local DUO.IBool.RW get(3) {
  input = byte;
}
\end{listing}


\subsection{Métodos}

La declaración de métodos sirve para asignar un identificador entero
a cada \emph{procedimiento de usuario} (métodos del
sirviente). La ejecución de los métodos es responsabilidad de la
máquina virtual al encontrar una instrucción \function{user\_proc()}.

La declaración de un método consta de:

\begin{itemize}
\item Un tipo (\kw{remote} o \kw{local}).
\item Una interfaz.
\end{itemize}

Puede incluir una lista de tipos de entrada (\id{input}) y salida
(\id{output}). En el caso de métodos locales, esta especificación de
parámetros es obligatoria; es el único modo que tendrá el
compilador para verificar que las invocaciones son correctas.

En el caso de métodos remotos, el compilador puede extraer la
signatura de las declaraciones de interfaces en el fichero \ac{Slice}
o \ac{IDL} correspondiente de modo que, en principio, no es necesario
que aparezcan especificados aquí.

Sin embargo, por limitaciones de memoria obvias, la máquina virtual no
puede almacenar parámetros de tipos arbitrariamente complejos o largos
como cadenas, secuencias, etc. Para resolver este problema, el
sirviente debe proporcionar \emph{manejadores} (métodos especiales)
que se encargarán de leer y escribir este tipo de parámetros \emph{en
  el cable}. Es decir, serían el equivalente a los procedimientos de
(de)serialización en los \mws{} convencionales.

Estos manejadores se especifican en la lista de parámetros indicando
el nombre de los métodos tal como se muestra en el
listado~\ref{code:SIS-params}. Por este motivo, cuando un método
remoto de un objeto local utiliza parámetros de tipos variables es
necesario incluir la especificación de parámetros en el fichero
\ac{SIS}. En éste, los métodos \function{get()} y \function{set()}
corresponden al módulo \iface{DUO::IString}, es decir, manejan una
cadena de caracteres. En la línea 7 se indican dos procedimientos,
separados por comas, que son los encargados de leer sendos parámetros
del método \function{set()} (valor e identidad). La línea 11 indica
cómo enviar el resultado del método \function{get()}. Requiere dos
métodos: el primero (\function{put\_size}) se utiliza para obtener el
tamaño del valor de retorno, necesario para calcular el tamaño total
del mensaje que ha de escribirse en la cabecera; el segundo
(\function{put\_data}) escribe la secuencia de bytes en la interfaz de
red.

\begin{listing}[
  language = SIS,
  numbers =  left,
  caption  = {SIS: Soporte a parámetros de tipos variables},
  label =    code:SIS-params]
local DUO.IString.RW get_data(20);
local DUO.IString.RW get_id  (21);
local DUO.IString.RW put_size(22);
local DUO.IString.RW put_data(23);

remote DUO.IString.W set(11) {
  input = get_data, get_id;
};

remote DUO.IString.R get(12) {
  output = put_size:put_data;
};

\end{listing}


\subsection{Eventos}

Los eventos declarados en el fichero \ac{SIS} corresponden con los
utilizados en las cláusulas \kw{event} de IcePick. Declaran
eventos que serán activados exclusivamente bajo la responsabilidad del
sirviente. Se especifica  un identificador y un valor entero
único. El identificador se escribe utilizando sólo mayúsculas por
convenio. Como ejemplo, el listado~\ref{code:SIS-sample} incluye una
declaración de evento en la primera línea.


\section{El compilador \file{ipkc}}
\label{sec:ipkc}

El compilador \file{ipkc} es la principal herramienta para la generación de
\picos. Se encarga de procesar los ficheros de entrada y
construir un modelo que aglutina todos los detalles que
conciernen a la definición de un nodo. La entrada principal es un
fichero en lenguaje IcePick. Ese fichero incluye referencias a
ficheros externos que aportan las declaraciones de interfaces para el
\mw{} que corresponda.


\subsection{Estructura general}

La estructura del compilador sigue un diseño clásico de
frontends/backends. Incluye de forma obligatoria frontends
para los lenguajes IcePick y \ac{SIS}. Para el reconocimiento de los
ficheros de interfaz se requiere un frontend específico dependiendo
del lenguaje concreto. Actualmente se dispone de un frontend para
\ac{Slice} basado en la biblioteca \file{libSlice} de ZeroC y existe
una versión preliminar para \ac{IDL}.

La figura~\ref{fig:ipkc} muestra la estructura general del compilador
\file{ipkc}. Ilustra el caso en que se usa Slice para generación de
objetos compatibles con \ac{Ice}, que es la situación más habitual en
el desarrollo de nuestros prototipos.

La información de los ficheros fuente es reconocida por un analizador
léxico y otro sintáctico, creados con las herramientas \file{flex} y
\file{bison} de \ac{GNU}. El resultado es un objeto
\iface{SymbolTable} que sirve como fachada al resto del modelo de
datos. Sobre este objeto se aplican un conjunto de restricciones
semánticas y posteriormente se utiliza por los backends para
generación de código. Los backends son específicos para cada
\mw{} puesto que es su responsabilidad aplicar el formato y
restricciones del protocolo inter-\ac{ORB} concreto.

\begin{figure}[ht!]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{ipkc.png}
\caption{Diagrama de bloques del compilador \file{ipkc}}
\label{fig:ipkc}
\end{center}
\end{figure}

Todo el diseño del compilador está orientado a objetos, lo cual
facilita la modularización y la incorporación de nuevos elementos:
frontales para otros lenguajes de especificación de interfaces y
backends para generación de código. La versión actual del
compilador  está implementada en lenguaje C++ y permite
backends escritos tanto en C++ como Python.

El diseño de todos los frontends está basado en el uso del patrón
\fg{visitor}, de modo que su estructura es muy regular y puede ser
replicada con facilidad para crear otros nuevos. Todos son
reconocedores de una única pasada puesto que construyen un modelo
programático completo del fichero de entrada, que más tarde es
verificado. Por esta razón no es necesario hacer declaraciones
adelantadas cuando un identificador se usa antes de ser definido.

Las siguientes secciones incluyen la especificación formal de los
lenguajes introducidos anteriormente.


\subsection{Frontal para IcePick}

\subsubsection{Tabla de \fg{tokens}}

El cuadro~\ref{tab:IcePick-tokens} muestra los tokens del lenguaje
IcePick. Incluye el nombre del token, la expresión para el reconocedor
léxico y el lexema o ejemplos cuando la expresión describe un
conjunto de valores posibles.

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \input{tables/IcePick.tokens.tex}
  \caption{Tokens del lenguaje IcePick}
  \label{tab:IcePick-tokens}
\end{table}

\subsubsection{Gramática}

El listado~\ref{code:icepick-ebnf} muestra la gramática de IcePick en
notación \ac{EBNF}. Nótese que, por generalidad, es posible
especificar construcciones que la implementación real del \pico{} no
permite. Concretamente, la gramática permite invocaciones como
parámetros de otras de forma indefinida, sin imponer
restricciones al tipo de las mismas.

Sin embargo, en la implementación actual de la máquina virtual existen
dos limitaciones que no refleja esta gramática:

\begin{itemize}
\item No es posible utilizar más de un nivel de anidamiento. Es decir,
  la expresión \code{obj1.method1(obj2.method2())} es correcta, pero no
  lo sería una en la que \function{method2} tuviera a su vez otra
  invocación por parámetro.
\item Únicamente se pueden utilizar invocaciones a objetos locales
  como parámetro de otras, nunca a objetos remotos.
\end{itemize}

En todo caso, estas limitaciones se refieren a la versión actual,
pueden no afectar a implementaciones alternativas o ser subsanadas en
futuras versiones. Ese es el motivo por el que estas limitaciones no
se han reflejado en la gramática.

\lstinputlisting[
   float,
   caption =  {[Gramática del lenguaje IcePick] Gramática del lenguaje
     IcePick en notación \acs{EBNF}. Los caracteres entrecomillados
     corresponden a tokens definidos en el
     cuadro~\ref{tab:IcePick-tokens}. Se representan así por
     legibilidad},
   label =    code:icepick-ebnf]%
   {listings/IcePick.ebnf}


\subsection{Frontal para \acs{SIS}}

\ac{SIS} es un lenguaje puramente declarativo muy sencillo. Se limita
a la definición de eventos y signaturas de métodos. Describe los tipos
de los parámetros de entrada y salida, y en el caso de tipos
variables, permite la especificación de manejadores concretos para
cada parámetro. El cuadro~\ref{tab:SIS-tokens} muestra los tokens
y el listado~\ref{code:icepick-ebnf} la gramática del lenguaje en
forma \ac{EBNF}.

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \input{tables/SIS.tokens.tex}
  \caption{Tokens del lenguaje \acs{SIS}}
  \label{tab:SIS-tokens}
\end{table}

\lstinputlisting[
   float,
   caption  = {[Gramática del lenguaje \acs{SIS}]
     Gramática del lenguaje \acs{SIS} en notación \acs{EBNF}. Los
     caracteres entrecomillados corresponden a tokens definidos en el
     cuadro~\ref{tab:SIS-tokens}. Se representan así por legibilidad},
   label =    code:SIS-ebnf]%
   {listings/SIS.ebnf}


\subsection{Frontal para \acs{Slice}}

En el caso de \ac{Slice} no ha sido necesario desarrollar un
reconocedor completo ya que la distribución estándar de \ac{Ice}
incorpora la biblioteca \file{libSlice} para soporte a la construcción
de compiladores de \ac{Slice}. Para utilizarla, el programador debe
aportar una clase \emph{visitante} (en la jerga del patrón de
diseño).

\subsection{Compilador extensible}

\note{comportamiento extensible por medio de argumentos}
%
La posibilidad de incorporar nuevos argumentos a la definición de los
objetos y adaptadores permite especificar semántica adicional al
lenguaje por medio de \fg{plugins}. Éstos son útiles para simplificar
el trabajo del programador aportando comprobaciones semánticas
adicionales y generación de código específica para entornos y
situaciones concretas. Se muestran dos casos para módulos \ac{DUO}.

\subsubsection{Objetos activos}

Un caso evidente de esta situación es el módulo \iface{DUO::Active}
\seesec{DUO:activos}. Los requisitos para la
implementación de objetos \ac{DUO} activos son demasiado particulares
como para tener cabida en una especificación genérica de objetos
distribuidos como la que pretende IcePick.

Por otra parte, la funcionalidad que requieren los objetos activos es
idéntica en todos los casos (almacenar y recuperar proxies) y
resulta muy conveniente poder generar el código correspondiente cuando
un objeto lo requiera.

La solución ha sido crear un plugin que se incorpora al
compilador \file{ipkc}, realizar las comprobaciones semánticas
necesarias (interfaces implementadas por el objeto) y generar el
código que le otorga a los objetos del nodo la capacidad de actuar
como activos. Para hacer uso del plugin, el programador
simplemente debe utilizar interfaces que hereden de
\iface{DUO::Active::R} o \iface{DUO::Active::W} y añadir los atributos
necesarios (\id{topic} y \id{publisher}).

\subsubsection{Contenedores}

Un caso similar es la interfaz \iface{DUO::Container}. Este plugin se
encarga de generar el código necesario para la implementación de los
métodos que corresponden a dicha interfaz, de modo que el programador
no tiene que preocuparse por ello, simplemente tiene que heredar de la interfaz
\iface{DUO::Container::R} o \iface{W}. El atributo \id{children} se
puede utilizar opcionalmente para indicar qué objetos están incluidos
en el contenedor en el momento de su creación; ésta es la única opción
si se trata de un contenedor de sólo lectura (\iface{R}).

\subsection{Soporte para macro-programación}

El objetivo inicial para el lenguaje \ac{FSM} es la definición del
comportamiento de un nodo en el que pueden residir varios
objetos. IcePick, por contra, está orientado a la descripción de
escenarios en los que se relacionan e interactúan varios objetos, del
mismo o de diferentes nodos.

En los ejemplos que se han mostrado hasta ahora aparecía sólo un
adaptador local, que representa el \emph{punto de conexión} del nodo
en la red. En un sistema distribuido tradicional, un nodo puede
disponer de varios adaptadores de objetos, ya sea en distintos puertos
o en diferentes interfaces de red. Si hay relación entre los
servicios que ofrecen (p.ej. un servicio de \emph{bridging}) pueden
ser considerados conceptualmente como un mismo nodo de la red. Por
contra, si los adaptadores alojan servicios independientes puede ser
considerados nodos lógicos diferentes aunque se ejecuten en la misma
máquina. Ambos escenarios son posibles en IcePick simplemente
definiendo más de un adaptador \emph{local} en el fichero fuente.

Pero es posible ir un paso más allá. Podemos especificar una
aplicación que involucra a varios nodos físicamente diferentes tal
como hacer los lenguajes de macro-programación
\seesec{prev:macro-prog}. Es necesario definir al menos un
adaptador para cada nodo y modelar las interacciones por medio de
triggers. Después el compilador genera un fichero \ac{FSM} para cada
nodo. Para soportar esta funcionalidad es necesario añadir una nueva
estructura sintáctica al lenguaje (\kw{node}), que agrupa uno o más
adaptadores. Como ejemplo, la figura~\ref{fig:macro-prog} muestra
interacciones entre 4 objetos situados en 3 nodos diferentes, el
listado~\ref{code:macro-prog} es el fichero IcePick equivalente. Al
compilar ese fichero se obtienen 3 ficheros \ac{FSM} independientes,
que pueden instalarse sobre plataformas diferentes.

\begin{listing}[
  float,
  language = IcePick,
  caption =  {IcePick: Ejemplo de macro-programación},
  label =    code:macro-prog]
uses "DOBS/DUO.ice";

object DUO.IBool.W obj0;
object DUO.IBool.W obj1;
object DUO.IBool.W obj2;
object DUO.IBool.W obj3;

local adapter ad1 {
  endpoint = "tcp -h 10.0.0.1 -p 1000";
  objects =  {"UUID00": obj0, "UUID01": obj1};
};

local adapter ad2 {
  endpoint = "tcp -h 10.0.0.2 -p 1000";
  objects =  {"UUID02": obj2};
};

local adapter ad3 {
  endpoint = "tcp -h 10.0.0.3 -p 1000";
  objects =  {"UUID03": obj3};
};

node node1 { adapters = [ad1]; }
node node2 { adapters = [ad2]; }
node node3 { adapters = [ad3]; }

when obj1.set() do {
  obj2.set(obj1.status(), obj1.oid);
  obj3.set(obj1.status(), obj1.oid);
}

when obj2.set() do {
  obj0.set(obj2.status(), obj2.oid);
}

when obj0.set() do {
  obj3.ice_ping();
}
\end{listing}

\begin{figure}[ht!]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{macro-prog.pdf}
\caption{Ejemplo de macro-programación}
\label{fig:macro-prog}
\end{center}
\end{figure}

El soporte para características de macro-programación en el compilador
\file{ipkc} es muy preliminar. Por el momento su principal objetivo es
demostrar que es posible aplicar este enfoque y que no es en absoluto
incompatible con un modelo centrado en el nodo.

\subsection{Generación de \acs{FSM}}

El backend \file{slice2fsm} es en el que se ha centrado la mayor
parte del esfuerzo de desarrollo hasta el momento puesto que se ha
empleado en  prácticamente todos los prototipos actuales.

En su diseño se ha aplicado el patrón \fg{Builder} empleando un modelo
lógico del código \ac{FSM} que se pretende generar. Eso facilita la
inclusión de código en cualquier momento y bloque, y
también su posterior reordenamiento y optimización. Gran parte del
código generado se basa en plantillas \ac{FSM} que se pueden
instanciar y parametrizar. Una vez terminada la generación se
\emph{renderiza} ese modelo sobre un fichero de texto.

\subsubsection{Gestión de memoria}

El módulo \file{slice2fsm} es el encargado de planificar el uso de la
memoria del \pico{} determinando qué valores pueden ir a \ac{ROM}
(zona DATA), a \ac{RAM} (banco de registros) o a la zona de
persistencia.  Como vimos, algunos registros tienen un uso y ubicación
prefijada, debido a que pueden ser accedidos también desde el
sirviente.

Otros registros, como las variables necesarias para los
parámetros de las invocaciones deben ser decididos aquí. Estas
variables son compartidas por todas las invocaciones para parámetros
de entrada y salida, de modo que el ahorro de memoria sea máximo. El
backend reserva tantas variables como parámetros tenga el método
con más parámetros de cualquiera de las interfaces de los objetos que
aloja el nodo. Del mismo modo, el tamaño de cada variable depende del
mayor tamaño para el parámetro en esa posición en todas las
interfaces.

Los fragmentos utilizados para la composición de mensajes se sitúan en
\ac{ROM}. Muchos de ellos tienen partes comunes. Algo especialmente
común en las cadenas que se utilizan para identificación de los tipos
(\emph{Type IDs} en la terminología de \ac{Ice}) puesto que tienen las mismas
raíces . Muchos de esos fragmentos pueden ser almacenados sólo
una vez para conseguir un significativo ahorro de memoria. Sin embargo,
esa es una optimización que debe realizarse después, cuando se haya
determinado el contenido completo de la memoria.

\subsubsection{Invocaciones}

Realizar una invocación a un objeto remoto implica generar código
para:

\begin{itemize}
\item Abrir una conexión activa, lo cual requiere disponer de la
  dirección del adaptador remoto almacenada en memoria \ac{ROM} o Flash.
\item Una cabecera de invocación, que incluye el tamaño total del
  mensaje.
\item La identidad del objeto remoto.
\item El nombre del método.
\item Una cabecera de encapsulación, con su tamaño.
\item El valor de los parámetros. Puede implicar la invocación de
  métodos locales del sirviente si estos parámetros son variables.
\item Un mensaje de cierre de conexión.
\item Cerrar la conexión activa.
\end{itemize}

Como se apuntaba anteriormente, el mensaje de respuesta se descarta si
lo hubiese. En la mayor parte de los casos su uso está pensado para
notificación de eventos sobre trasporte \fg{oneway} o no
confiable. Por la misma razón, no es posible utilizar un valor de
retorno para otra acción.

El tratamiento de las invocaciones a objetos locales es muy
diferente. Cuando el objeto es local no se realiza una conexión ni se
construye un mensaje de invocación, la operación se reduce a colocar
el valor de los parámetros en los registros adecuados y ejecutar el
método del sirviente con la instrucción \function{user\_proc()}. Las
invocaciones a objetos locales sí pueden devolver un valor de retorno,
que se puede utilizar en otra invocación local o remota, tal como
muestra el listado~\ref{code:icepick-eventos} (línea 2). Ese es el
límite de anidamiento, no es posible realizar invocaciones anidadas de
más de dos niveles con la versión actual de este backend.

\subsubsection{Optimizaciones}

Muchas tareas en el funcionamiento del \pico{} requieren de datos
estáticos o parametrizables. Los más importantes son:

\begin{itemize}
\item Datos de conexión a dispositivos remotos: direcciones
  \ac{IP}, \ac{MAC} o de otro tipo, puertos, etc.
\item Identidades de objeto, ya sean remotos para realizar
  invocaciones, o locales para construir y retornar proxies.
\item Identificadores de tipo (Type IDs), como resultado de las
  operaciones \function{ice\_id()} e \function{ice\_ids()}, por ejemplo.
\item Cabeceras de mensajes.
\item Cabeceras de encapsulación.
\end{itemize}

Todos estas secuencias de bytes se deben colocar en la memoria
\ac{ROM} para que estén disponibles durante la
ejecución. El backend \file{slice2fsm} recopila estas cadenas a partir
del fichero fuente IcePick y de las especificaciones propias del
protocolo.

Una vez terminado este proceso es sencillo comprobar que muchas de
esas cadenas, o partes de ellas, se repiten incluso varias veces. Por
ejemplo, un actuador que utilice el módulo \iface{DUO::IFloat} debe
devolver las cadenas \code{DUO::IFloat::R} y \code{DUO::IFloat::W}
cuando se invoque su método \function{ice\_ids()}. En ese caso, lo
ideal sería almacenar la raíz común una sola vez.

Para conseguir una solución óptima se debe favorecer la reutilización
de los fragmentos, evitando al mismo tiempo que sean demasiado
pequeños. Cada fragmento tiene un coste de 1 byte (tamaño) además de
la propia cadena; y enviarlo con la instrucción \function{put\_data}
requiere 2 bytes de bytecode. Se requiere un algoritmo que optimice
el consumo total de memoria \ac{ROM} para las cadenas y de
instrucciones necesarias para utilizarlas.

Para la fragmentación óptima del conjunto de cadenas se utiliza un
algoritmo de \emph{texto predictivo}, similar al que se emplea en los
teléfonos móviles para edición de mensajes \ac{SMS}. Se obtiene un
grafo acíclico dirigido que indica la secuencia de fragmentos para
conseguir cada cadena completa y el mapa de memoria tal como debe
quedar en la zona DATA.


\section{Drivers}
\label{sec:drivers}

Intentado respetar lo máximo posible el planteamiento típico de los
\ac{MDOO}, hemos dado por hecho que el código de los sirvientes debe
ser aportado por el programador, avalada esta teoría por el hecho de
que puede haber una cantidad importante de plataformas diferentes, que
utilizan distintos lenguajes de programación, métodos y
protocolos para acceder a los periféricos (transductores).

A pesar de ello, hemos hecho un esfuerzo por evitar al programador la
necesidad de realizar tareas repetitivas. Gracias al uso de plugins,
el compilador puede aportar parte de la funcionalidad del sirviente
implementándola en la lógica de la máquina de estados.

Siguiendo la misma idea y basándonos en la experiencia adquirida,
vemos que el camino a seguir pasa por reducir la implementación del
sirviente a su mínima expresión. Es más conveniente expresar toda la
funcionalidad posible en IcePick y delegar en el sirviente únicamente
el acceso al dispositivo y la responsabilidad de mantener el estado
del transductor, cuando sea necesario. De esta manera, la funcionalidad
del nodo está disponible en cualquier plataforma ya que se encuentra
en el bytecode.

En estos términos, las tareas que debe desempeñar el sirviente son:

\begin{itemize}
\item Acceso a los buses de dispositivo, como \ac{I2C}, RS232,
  \emph{one-wire}, etc.
\item Filtrado o conformación de señales, eliminación de ruidos,
  corrección de datos espurios, etc.
\item Generación de eventos asíncronos, por medio de una \ac{RSI} o
  \fg{polling}, dependiendo de las posibilidades del dispositivo.
\item Almacenamiento del estado del dispositivo, si no es posible su
  lectura (X10) o el programador no lo considera eficiente.
\item Lectura y escritura de parámetros de tipos variables desde/hacia
  las invocaciones, si los hubiere.
\end{itemize}

La interfaz del sirviente se describe como siempre en un fichero
\ac{SIS}, convirtiéndose entonces en una entidad opaca, similar en
algunos aspectos a un componente (interfaz + eventos), y que podríamos
denominar \fg{driver}.

Otros \mws{} basados en máquina virtual como Maté~\cite{levis02Mate} o
WSP~\cite{Bosman09integralapproach} han hecho un esfuerzo por
especificar toda la funcionalidad del sirviente utilizando el
repertorio de instrucciones virtual. El problema de ese enfoque es que
acopla el sistema a un dispositivo concreto o familia de ellos. En
imposible prever en la \ac{V-ISA} todos los tipos posibles de
transductores y dotar al run-time de código específico para manejarlos
todos.

Nuestro enfoque es más parecido al de
SensorWare~\cite{Boulis07SensorWare}, aunque en nuestro caso no es
imprescindible la existencia del driver. Es necesario recordar además
que SensorWare tiene requerimientos de memoria y plataforma varios
órdenes de magnitud mayores.

Se puede desarrollar una biblioteca de drivers por cada plataforma
soportada, implementada con un enfoque generalista. En una misma
aplicación es poco probable que se requieran muchos tipos de drivers,
pero si se requiere un driver no disponible, o cuya
funcionalidad equivalente no pueda ser especificada en IcePick, siempre
existirá la posibilidad de implementar el sirviente concreto a
mano. Se trata de una solución más flexible que propuestas anteriores
pues puede aplicarse a situaciones en las que muchas de ellas no lo
serían (nueva plataforma o transductor), aun a costa de un esfuerzo
adicional.


\section{Plataforma para desarrollo de \picos}

Los compiladores \file{ipkc} y \file{fsm2data}, y la implementación de la
máquina virtual \ac{FSM} para PC constituyen un conjunto de
herramientas completo para el desarrollo de \picos. Hacen posible la
especificación, diseño, implementación, integración y prueba de
objetos distribuidos en dispositivos empotrados. La  máquina
virtual dota al conjunto de gran flexibilidad. El código \ac{FSM}
puede ejecutarse sobre un PC, en un entorno distribuido real, incluso
sobre la misma aplicación objetivo, sin necesidad de programarla en el
nodo. Una vez probado y cuando se tienen ciertas garantías, se genera
el bytecode equivalente para el dispositivo final. Con ello se
recortan sensiblemente los tiempos de prueba y verificación sobre la
plataforma concreta.

La figura~\ref{fig:desarrollo-completo} describe todas las fases del
proceso de compilación, desde los ficheros de especificación de
interfaces, descripción del nodo (IcePick) y del sirviente (\ac{SIS}),
hasta la obtención del fichero binario para programar en el
dispositivo.

\begin{figure}[ht!]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{ipkc-fsm2data.png}
\caption{Plataforma completa para desarrollo y prueba de \picos}
\label{fig:desarrollo-completo}
\end{center}
\end{figure}

La característica más interesante del planteamiento es que permite
utilizar un \mw{} convencional de propósito general sin ninguna
modificación ni adaptación, dentro y fuera de la red de transductores.

\begin{itemize}
\item No afecta a ninguno de los procesos paralelos relacionados con
  el desarrollo de aplicaciones y servicios, involucren o no a las
  redes de dispositivos.
\item El contrato que impone el \mw{} desacopla el trabajo entre los
  proveedores y los usuarios de los servicios.
\item Por la misma razón, estos grupos pueden trabajar de forma
  independiente. Es sencillo desarrollar aplicaciones mínimas que
  substituyan uno de los lados (servidor o usuario).
\item Los diseñadores y desarrolladores de aplicaciones y servicios
  para el entorno inteligente no necesitan formación
  especial. Cualquier programador habituado al trabajo con \ac{CORBA},
  \ac{EJB}, .Net o Web Services puede ser productivo de inmediato. Se
  utilizan los mismos conceptos y, salvando las distancias, existen
  abstracciones prácticamente equivalentes en todos ellos.
\end{itemize}

Esa misma independencia se consigue también a nivel de dispositivo
gracias a la máquina virtual.

\begin{itemize}
\item El diseñador/programador de servicios sobre el \pico{} no
  necesita conocer los detalles de cada plataforma.
\item La implementación de la máquina virtual para un dispositivo
  concreto no afecta ni se ve afectada por el funcionamiento de otros
  dispositivos.
\end{itemize}

Por último, la creación de drivers puede ser también una tarea
independiente, dado que sólo atañe a la gestión de los transductores y
no tiene relación directa con la funcionalidad del nodo ni con la
aplicación distribuida. La figura~\ref{fig:compilacion-roles} muestra
los distintos roles del personal involucrado y sus áreas de interés.

\begin{figure}[ht!]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{toolchain.png}
\caption[Distintos roles en la creación del entorno inteligente]
{Diferencias entre las tareas del diseñador de aplicaciones
  para el sistema y el programador de los nodos}
\label{fig:compilacion-roles}
\end{center}
\end{figure}

En la medida en que un \mw{} establecido cuente con el soporte
adecuado en determinada tecnología o fabricante de dispositivos para
redes \ac{SAN}, no hay nada especial en el flujo de diseño utilizado
en el desarrollo de aplicaciones para dichas redes.  La mayoría de los
servicios y aplicaciones finales están desarrolladas usando un flujo
convencional y cualquiera de las herramientas disponibles
comercialmente.

\note{Cómo obtener los cabos y el esqueleto}
%
El desarrollo de nodos \ac{SAN} se integra perfectamente
con el del \mw. Los cabos del cliente se generan como siempre,
utilizando el compilador de interfaces que incorpora el
\ac{ORB}. Cuando el servidor es un \pico, se utiliza \file{ipkc}
partiendo de los mismos ficheros de interfaz.

Respetar este modelo de desarrollo, habitual en los \ac{MDOO}, aporta
importantes beneficios a la construcción de aplicaciones con redes
\ac{SAN} desde el punto de vista metodológico.

\begin{itemize}
\item
  \note{Para el analista/diseñador puede hacer un diseño OO puro}
  %
  El analista/diseñador de la aplicación puede ver los nodos de la
  red \ac{SAN} como entidades autónomas y opacas que poseen un rol
  claro ya desde fases tempranas del diseño del sistema.  Es decir, el
  diseño de una aplicación que emplea redes \ac{SAN} es completamente
  equivalente a cualquier otra aplicación basada en objetos.

\item
  \note{Una aplicación sobre SAN es una aplicación distribuida}
  %
  El desarrollador de la aplicación utiliza interfaces de programación
  genéricas y de alto nivel que permiten desacoplar el diseño de las
  cuestiones específicas de la tecnología del nodo. Los nodos
  transductores se pueden usar como cualquier otro objeto del
  sistema. El mismo \mw{} se utiliza en todas las fases y en todos los
  niveles. Los nodos se especifican por medio de un lenguaje de alto
  nivel (IcePick) indicando únicamente los tipos e identidades de los
  objetos involucrados y sus relaciones básicas.

\item
  \note{El desarrollador del nodo se concentra en el dispositivo, no en
    la aplicación.}
  %
  El desarrollador del código empotrado dispone de un conjunto de
  herramientas para automatizar la generación de la infraestructura de
  comunicaciones, conseguir la interacción entre los nodos de la
  red \ac{SAN} y casi cualquier sistema externo.

  Programar y configurar una red de sensores es una tarea difícil y
  propensa a errores~\cite{Curino05TinyLIME}. Empleando \picos,
  el compilador genera todo el código relacionado con las
  comunicaciones, permitiendo al desarrollador concentrarse únicamente
  en los detalles relativos al acceso a los transductores y al
  tratamiento de los datos procedentes de éstos.
\end{itemize}


% Local variables:
%   ispell-local-dictionary: "castellano8"
%   TeX-master: "main.tex"
% End:
